**安娜·科穆宁娜**（，），[東羅馬帝國](../Page/東羅馬帝國.md "wikilink")[皇帝](../Page/皇帝.md "wikilink")[阿歷克塞一世的女兒](../Page/阿歷克塞一世.md "wikilink")，也是歐洲歷史上最早的女性[歷史學家之一](../Page/歷史學家.md "wikilink")，她根據父親阿歷克塞一世的一生著有《》（），這是研究拜占庭帝國歷史的重要史料之一。

## 生平

安娜·科穆宁娜1083年出生于君士坦丁堡的紫色寝宫中。在其早年的生活中，安娜接受到了良好的教育，她学习了文学、修辞和科学，饱读古希腊哲学，还在导师的帮助下学习了历史、医学、数学。
其父阿历克塞一世最初选定[米海尔七世的儿子](../Page/米海尔七世.md "wikilink")为其继承人，并让他与安娜定下了婚约。但后来长子[约翰出生](../Page/约翰二世.md "wikilink")，王位继承权就转给了约翰。君士坦丁·杜卡斯去世之后，1097年，安娜与结婚，安娜与其丈夫、皇后伊琳娜开始出来反对[阿历克塞一世的继承人计划](../Page/阿历克塞一世.md "wikilink")。安娜与皇后试图说服阿历克塞一世将皇位转让给布林尼乌斯，但阿历克塞一世还是设法将皇位传给约翰，而约翰也靠着自己的能力保住了皇位继承人的位置。于是安娜开始策划反对其弟弟的阴谋，后来阴谋败露，安娜被迫退出政争。在退出宫廷斗争之后，安娜专心于历史的研究，并仿照古代的风格写出了《阿历克塞传》。南斯拉夫的拜占庭历史研究者奥斯特洛格尔斯基评价这本书是“拜占庭人文主义的杰出见证”\[1\]，并且为后世研究拜占庭历史提供了宝贵的材料。

## 注释

## 资料来源

### 一手资料

  - Niketas Choniates, *O City of Byzantium: Annals of Niketas
    Choniates* (Michigan: Wayne State University Press, 1984)
  - Anna Comnena (2001). Dawes, Elizabeth A., ed. "[The
    Alexiad](https://sourcebooks.fordham.edu/basis/AnnaComnena-Alexiad00.asp)."
    *The Internet Medieval Sourcebook*. Fordham University. Retrieved
    April 22, 2018.
  - Anna Komnene, *The Alexiad*, translated by E.R.A. Sewter, ed. Peter
    Frankopan, (New York: Penguin, 2009)
  - Georgios Tornikes, 'An unpublished funeral oration on Anna Comnena',
    English translation by Robert Browning, in *Aristotle Transformed:
    The Ancient Commentators and Their Influence*, ed. R. Sorabji (New
    York: Cornell University Press, 1990)

### 二手资料

  - Carolyn R. Connor, *Women of Byzantium* (Connecticut: Yale
    University Press, 2004)

  - Dalven, Rae (1972). *Anna Comnena*. New York: Twayne Publishers,
    Inc.

  - Frankopan, Peter (2002). "Perception and Projection of Prejudice:
    Anna Comnena, the *Alexiad*, and the First Crusade." Chapter 5 in
    Edgington, Susan B.; Lambert, Sarah. *Gendering the Crusades*. New
    York: Columbia University Press.

  - Gouma-Peterson, Thalia. "Gender and Power: Passages to the Maternal
    in Anna Komnene's *Alexiad*." In Gouma-Peterson, Thalia. *Anna
    Komnene and Her Times*. New York: Garland Publishing Inc. p.
    107-125.

  - Hanawalt, Emily Albu (1982). "Anna Komnene". In Strayer, Joseph R.
    ed. *The Dictionary of the Middle Ages.* **1**. New York: Charles
    Scribner's Sons. p. 303-304.

  - Hill, Barbara (2000). "Actions Speak Louder Than Words: Anna
    Komnene's Attempted Usurpation". In Gouma-Peterson, Thaila. *Anna
    Komnene and Her Times.* New York: Garland Publishing Inc. p. 45-62.

  - Jongh, Suzanne Wittek-De (1953). "Le César Nicéphore Byennois,
    l'historien, et sese ascendants". *Byzantion.* **23:** 463-468.,
    cited in Dion C. Smythe (2006), Garland, Lynda ed. "Middle Byzantine
    Family Values and Anna Komnene's Alexiad". *Byzantine Women:
    Varieties of Experience* *800-1200.* Burlington: Ashgate Publishing
    Limited.

  - Lynda Garland & Stephen Rapp, "Maria ‘of Alania’: Woman & Empress
    Between Two Worlds," *Byzantine Women: Varieties of Experience*, ed.
    Lynda Garland, (New Hampshire: Ashgate, 2006).

  -
  - Angeliki Laiou, "Introduction: Why Anna Komnene?" *Anna Komnene and
    Her Times*, ed. Thalia Gouma-Peterson, (New York: Garland, 2000). .

  - Larmour, David (2004). Margolis, Nadia; Wilson, Katherina M., eds.
    "Comnene, Anna". *Women in the Middle Ages: an encyclopedia.* **1**.
    Westport: Greenwood Press. p. 203-205. .

  - Macrides, Ruth (2000). "The Pen and the Sword: Who Wrote the
    *Alexiad*?." In Gouma-Peterson, Thaila. *Anna Komnene and Her
    Times.* New York: Garland Publishing Inc. p. 63-82.

  - Neville, Leonora (2016). *Anna Komnene: the life and work of a
    medieval historian*. New York: Oxford University Press. .

  - Reinsch, Diether R. (2000). "Women’s Literature in Byzantium?—The
    Case of Anna Komnene." Translated from German by Thomas Dunlap. In
    *Anna Komnene and Her Times*, ed. Thalia Gouma-Peterson. New York:
    Garland Publishing Inc.

  - Dion C. Smythe, "Middle Byzantine Family Values and Anna Komnene’s
    Alexiad," *Byzantine Women: Varieties of Experience 800-1200*, ed.
    Lynda Garland, (New Hampshire: Ashgate, 2006). .

  -
  -
  -
## 延伸阅读

  - Georgina Buckler, *Anna Comnena: A Study*, Oxford University Press,
    1929.

  - Anna Comnena, *[The
    Alexiad](http://www.fordham.edu/halsall/basis/AnnaComnena-Alexiad.html)*,
    translated by Elizabeth A. Dawes in 1928

  - Anna Comnena, *The Alexiad of Anna Comnena*, edited and translated
    by E.R.A. Sewter. Harmondsworth: Penguin, 1969. (This print version
    uses more idiomatic English, has more extensive notes, and
    mistakes).

  - John France, "[Anna Comnena, the Alexiad and the First
    Crusade](http://www.deremilitari.org/RESOURCES/PDFs/FRANCE2.PDF)",
    *Reading Medieval Studies* v.9 (1983)

  - Ed. Kurtz, 'Unedierte Texte aus der Zeit des Kaisers Johannes
    Komnenos, in *Byzantinische Zeitschrift* 16 (1907): 69–119 (Greek
    text of Anna Comnene’s testament)

  - Thalia Gouma-Peterson (ed.), *Anna Komnene and her Times*, New York:
    Garland, 2000. .

  - Jonathan Harris, *Byzantium and the Crusades*, Bloomsbury, 2nd ed.,
    2014.

  - Barbara Hill, "Actions speak louder than words: Anna Komnene’s
    attempted usurpation," in Anna Komnene and her times (2000): 46–47.

  - Levin, Carole, et al. *Extraordinary Women of the Medieval and
    Renaissance World*. Connecticut: Greenwood Press, 2000.

  - 5–6.

  - Ellen Quandahl and Susan C. Jarratt, "'To recall him…will be a
    subject of lamentation': Anna Comnene as rhetorical historiographer"
    in *Rhetorica: A Journal of the History of Rhetoric* (2008):
    301–335.

  - Vlada Stankovíc, "Nikephoros Bryennios, Anna Komnene and Konstantios
    Doukas. A Story of Different Perspectives," in Byzantinische
    Zeitschrift (2007): 174.

  - Paul Stephenson, "Anna Comnena's Alexiad as a source for the Second
    Crusade?", *[Journal of Medieval
    History](../Page/Journal_of_Medieval_History.md "wikilink")* v. 29
    (2003)

  - Dion C. Smythe, "Middle Byzantine Family Values and Anna Komnene’s
    Alexiad," in Byzantine Women: Varieties of Experience (2006):
    125–127.

  - Dion C. Symthe, "Outsiders by taxis perceptions of non-conformity
    eleventh and twelfth-century literature," in Byzantinische
    Forschungen: Internationale Zeitschrift für Byzantinistik (1997):
    241.

  -
  -
  -
## 外部链接

  - Female Heroes *From The Time of the Crusades: Anna Comnena*.1999.
    Women in World History. 12 Dec 2006.
    \<<http://www.womeninworldhistory.com/heroine5.html>\>.
  - [English and Greek Opera Omnia by Migne Patrologia Graeca with
    analytical
    indexes](http://www.documentacatholicaomnia.eu/30_20_1083-1148-_Anna_Komnena.html)

[A](../Category/拜占庭帝国君主女儿.md "wikilink")
[A](../Category/女性歷史學家.md "wikilink")
[A](../Category/拜占庭史学家.md "wikilink")
[A](../Category/女性作家.md "wikilink")

1.  奥斯特洛格尔斯基《拜占庭国家史》299页